% IL PROBLEMA
\subsection{Il problema}
% Illustrazione del problema
Il problema presentato nell'esercizio 1 riguarda la foratura di tavole per pannelli elettrici. Le istanze del problema quindi non sono completamente casuali, ma potrebbero seguire dei pattern.\\
Nel mio caso ho deciso di considerare i buchi come disposti su una griglia senza vincoli particolari, dato che potrebbero essere presenti diverse configurazioni.\\
Perciò non ho fatto troppe ipotesi su particolari disposizioni dei fori: l'unico assunto che ho introdotto è un numero massimo di 5 fori per riga (vedi Figura 1).
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{img/tiles.png}
    \caption{Esempio di istanza}
\end{figure}

Per questa ragione, ho deciso di generare le istanze considerando un limite massimo di righe e un limite massimo di colonne per la griglia.\\
Una considerazione ben più importante che ho preso in esame riguarda le distanze: solitamente nelle catene di montaggio di questo tipo, i bracci meccanici che eseguono le forature non si possono muovere liberamente sulla griglia (ad esempio in diagonale), ma seguono le linee che formano la griglia stessa. Per cui, ho deciso che i grafi avrebbero dovuto avere distanze Manhattan. Ad esempio, i tre percorsi dal punto A al punto B in bianco in Figura 2, hanno tutti lo stesso costo.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{img/tiles_path.png}
    \caption{Cammino da A a B con distanze Manhattan}
\end{figure}

Il problema, per come presentato nell'esercizio 1, non copre tutti casi possibili: ad esempio, non esplicita quando il calcolo della soluzione debba essere realizzato. Quest'informazione è fondamentale per stabilire quanto critica è la risorsa del tempo per la catena di montaggio: infatti, è possibile che il calcolo debba essere effettuato per ogni pannello oppure potrebbe essere che debba essere svolto una sola volta al giorno.\\
Nel primo caso, bisognerà preferire un algoritmo più veloce, nel secondo uno più preciso. Chiaramente, si possono immaginare anche vie di mezzo rispetto a questi due scenari. Per questo motivo, ho scelto di stabilire che la catena di montaggio ha un limite di 6 secondi per il calcolo di ogni configurazione.

% Raffigurazione dei grafi
\subsection{Rappresentazione dei grafi}
Dato che le distanze dipendono dalle coordinate dei fori sulla griglia, è possibile rappresentare il grafo tramite matrice delle distanze o come una lista di coppie di coordinate.\\
Per la generazione, è più conveniente usare questa seconda opzione: infatti, in questo modo bisogna semplicemente scegliere casualmente le righe della griglia (e cioè la prima coordinata dei fori) e, poi, per ogni riga un numero casuale di colonne (seconda coordinata) fino a un massimo di 5.\\
In particolare, i grafi vengono rappresentati tramite file con il seguente formato:
\begin{lstlisting}[language={}]
BEGIN
X1  Y1
X2  Y2
X3  Y3
..  ..
XN  YN
END
\end{lstlisting}

% I GRAFI SCELTI
\subsection{Istanze scelte}
Le istanze che ho scelto hanno un limite massimo per il numero di righe e di colonne pari a 1000, un numero massimo di fori per riga pari a 5. Inoltre, il numero di nodi per ogni istanza va da 10 fino a 100 a passi di 5 (cioè 10, 15, 20, 25, ..., 100). Per ogni dimensione scelta sono state generate 30 istanze diverse.\\
Quindi, il dataset generato include 570 istanze: 30 istanze per 19 cardinalità di insiemi di nodi.

